**吾尔开希·多萊特**\[1\]（，），[维吾尔族](../Page/维吾尔族.md "wikilink")，籍貫[新疆自治區](../Page/新疆自治區.md "wikilink")[伊宁市](../Page/伊宁市.md "wikilink")，生於[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[北京市](../Page/北京市.md "wikilink")，曾在新疆接受三年教育，[中國民運人士](../Page/中國民運.md "wikilink")，是[八九學運的领导成员](../Page/八九學運.md "wikilink")，與[王丹](../Page/王丹.md "wikilink")、[柴玲等同為當時學生領袖之一](../Page/柴玲.md "wikilink")。目前已獲[中華民國國籍](../Page/中華民國國籍.md "wikilink")，是[中華民國國民](../Page/中華民國國民.md "wikilink")，定居於[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")，從事[金融業](../Page/金融業.md "wikilink")\[2\]。現遭[中華人民共和國政府通緝](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")。

## 家庭背景

父母曾在北京[中央民族出版社任职](../Page/中央民族出版社.md "wikilink")。現已退休。

据[司徒华表示](../Page/司徒华.md "wikilink")，吾尔开希的父亲隶属[中国人民解放军空军](../Page/中国人民解放军空军.md "wikilink")。吾尔开希当年是在甘肃兰州乘坐军用专机逃亡至珠海，其后经“[黄雀行动](../Page/黄雀行动.md "wikilink")”抵达法国。\[3\]

## 六四事件

吾尔开希原是[北京师范大学教育系教育管理专业](../Page/北京师范大学.md "wikilink")88級學生。

1989年4月21日，吾尔开希宣佈成立“北京师范大学学生自治会”及“北京市临时学联”並自任主席。當晚，在北大籌委會及清華學生的推動下，在北京师范大学举办“誓师大会”，有超过六万人参与\[4\]。當夜，上述数万学生前往[天安门广场](../Page/天安门广场.md "wikilink")，在[人民大会堂会场外参与次日的胡耀邦追悼会](../Page/人民大会堂.md "wikilink")。25日，与刘刚、王丹、王超华、[熊焱等人将北京临时学联改名为](../Page/熊焱.md "wikilink")“[北京高校学生自治联合会](../Page/北京高校学生自治联合会.md "wikilink")”简称“北高聯”。北高聯随即成为繼北大籌委會之後的八九学生运动的主要组织。吾尔开希担任该组织第二任主席。自此，吾尔开希成为天安门学生运动主要学生领袖。4月29日，中国政府当局组织的与学生代表的对话中，吾尔开希要求以北高聯主席身份参与，在进入会场之前被当局阻止，當晚與王丹在香格里拉飯店召開記者招待會，自稱被中共便衣跟踪，不再參與北高聯會議，二人便被學運組織邊緣化。5月13日，吾尔开希便与[王丹等](../Page/王丹.md "wikilink")6人发起[绝食](../Page/绝食.md "wikilink")。

### 發動絕食佔領天安門廣場

吾尔开希在当时的学生中有较大的影响力。5月18日，他身穿醫院的病號服与[国务院总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")[李鹏的會面时說](../Page/李鹏.md "wikilink")：「時間很緊，我們在這裏坐得舒服，但外邊的同學在挨餓，所以我很抱歉打斷您的話……」打断其冗长发言。受到在北京采访的各国的媒体瞩目。但吾爾開希這時也犯了大錯，他一再強調學生領袖與學運組織的無能為力，甚至說廣場學生背離民主程序。吾爾開希當時對總理李鵬說「現在的問題，不在於要說服我們這些人。我們很想讓同學們離開廣場，廣場上現在並不是少數服從多數，而是99.9%服從0.1%；如果有一個絕食同學不離開廣場，廣場上的其他幾千個絕食同學也不會離開。」會談結束前，吾爾開希又強調一遍。另一位民运领袖封从德认为這中了李鵬的圈套，李鵬等中共官員会以學生領袖無能為力为由結束這種“無政府狀態”。\[5\]

在[苏共中央总书记](../Page/苏共中央总书记.md "wikilink")[戈尔巴乔夫来到北京访问之时](../Page/戈尔巴乔夫.md "wikilink")，吾尔开希主张從天安门广场東移，供政府举行仪式以维持学生爱国立场。這個行動導致廣場學生的佈局開始混亂，於是柴玲、李祿等人組成新的學運組織中心“絕食指揮部”。隨後，本來已經被北高聯除名的吾尔开希与王丹二人，便進一步與柴玲等人产生争执，而被學運組織進一步邊緣化，但在媒體中卻一直保持學生領袖的形象。

六四事件發生後，吾尔开希在錄像中提到：

另外，吾爾開希在被通緝期間，官方曾經發表了一段吾爾開希與其他人吃飯的錄像。錄像的旁白指出，吾爾開希是用別人的捐款來大吃大喝。在另一段的錄像中，吾爾開希說，當時他是和香港的同學們吃飯：

事後香港媒體询問當時北上跟吾爾開希會面的香港學生代表，他們也直言是他們付款，而不是吾爾開希或其他人動用捐款來吃喝的。

### 流亡

1989年6月4日[六四事件发生后](../Page/六四事件.md "wikilink")，吾尔开希位列被通缉的学生运动21位领袖名单的第二位。他在父亲的帮助下从[兰州乘坐军机经](../Page/兰州.md "wikilink")[香港逃离](../Page/香港.md "wikilink")[中国大陆](../Page/中国大陆.md "wikilink")\[6\]\[7\]开始其漫长的[流亡生涯](../Page/流亡.md "wikilink")。他与[严家其等人共同创立](../Page/严家其.md "wikilink")“[民主中国阵线](../Page/民主中国阵线.md "wikilink")”，并担任副主席。离开中国后，他曾在[美国](../Page/美国.md "wikilink")[哈佛大学和圣拉斐尔市](../Page/哈佛大学.md "wikilink")[加州多明尼克大学进修](../Page/加州多明尼克大学.md "wikilink")。\[8\]。

### 通緝

1989年6月12日至今仍遭[中華人民共和國政府通緝](../Page/中華人民共和國政府.md "wikilink")。

### 初次訪台

1991年10月15日吾爾開希帶著挑戰書前往立法院當面向時任[民進黨立法委員的](../Page/民主進步黨.md "wikilink")[謝長廷](../Page/謝長廷.md "wikilink")，要求進行壹場公開的統獨辯論。謝長廷以吾爾開希的代表性不足，拒絕與其辯論，吾爾開希認為推動中國的[民主化](../Page/中華人民共和國民主運動.md "wikilink")，海峽兩岸的統一是至關重要的。

## 定居臺灣

### 初到臺灣

流亡美國期間，他認識了赴美留學的[台灣女子陳慧玲](../Page/台灣.md "wikilink")。吾尔开希決定离开美国前往台湾。他在[台中市定居](../Page/台中市.md "wikilink")，并与陳慧玲结婚生子，取得[中華民國國籍](../Page/中華民國國籍.md "wikilink")。在台湾，他曾擔任过电台主持人與[政治评论家](../Page/政治评论家.md "wikilink")，後投身IT和金融界。他亦曾批评總統[陈水扁](../Page/陈水扁.md "wikilink")「宛如共产党」，也曾批評總統[馬英九幫共產黨說話](../Page/馬英九.md "wikilink")。

2004年1月吾尔开希曾到香港出席[梅艷芳的葬礼](../Page/梅艷芳.md "wikilink")。他是继[柴玲之后第二个到香港的天安门事件的学生领袖](../Page/柴玲.md "wikilink")。他在机场发表了一个公开声明，表示希望中国新领导层能够让当年的学运领袖回国。

### 請求回中華人民共和國境內探親

2009年6月3日晚上，吾爾開希帶領一票記者試圖通過澳門闖關內地，[澳門](../Page/澳門.md "wikilink")[治安警察局根據](../Page/治安警察局.md "wikilink")《[內部保安綱要法](../Page/內部保安綱要法.md "wikilink")》拒絕吾爾開希入境\[9\]；他表示回來目的是向中共自首，並要求[澳門中聯辦協助他返鄉探親](../Page/中央人民政府駐澳門特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")\[10\]。

2009年[乌鲁木齐七·五暴力事件发生后](../Page/乌鲁木齐七·五暴力事件.md "wikilink")，吾尔开希在他的个人网站上发表声明，认为是政府镇压维族人和平示威，呼吁在[新疆维吾尔自治区施行民主](../Page/新疆维吾尔自治区.md "wikilink")。\[11\]

2010年6月4日，吾爾開希再次帶領一票記者透過自首的方式，要求與[中國駐日本大使對話](../Page/中國駐日本大使.md "wikilink")，因不得其門而入，而想硬闖入位於[東京](../Page/東京.md "wikilink")[元麻布的](../Page/元麻布.md "wikilink")[中国驻日大使馆](../Page/中国驻日大使馆.md "wikilink")，隨即被日本警方逮捕\[12\]。當月6日下午由於沒有逃亡之虞獲釋，他的刑事處分尚未決定，將在日本停留並接受日本警方的調查。

2011年1月初，[支聯會元老](../Page/支聯會.md "wikilink")[司徒華病逝](../Page/司徒華.md "wikilink")，吾爾開希及[王丹等民運人士希望出席](../Page/王丹.md "wikilink")[司徒華的喪禮](../Page/司徒華.md "wikilink")，遂帶領一票記者試圖入境香港，但港府在沒有解釋的情況下，拒絕兩人的入境申請\[13\]\[14\]。王丹及吾爾開希認為是北京施壓所致，二人對特區政府做法感到憤怒，認為事件顯示「[一國兩制](../Page/一國兩制.md "wikilink")」已死，對香港未來感到非常擔憂。

2013年11月25日，吾爾開希帶領一票記者乘坐往曼谷在香港轉機期間向[香港入境處表明是中國的通緝犯並要求自首](../Page/香港入境處.md "wikilink")，希望香港方面能拘捕他予中央政府，以換取與家人見面的機會，但最終入境處把他遣返台灣。\[15\]

### 評論臺灣太陽花學運

2014年3月20日，318[太陽花學運期間](../Page/太陽花學運.md "wikilink")，吾爾開希到場勉勵學生們說，「在關鍵的歷史時刻站出來是光榮的！」他說，六四事件至今廿五年，學生關心國家的心沒有死，在台灣繼續發揮，議場學生的表現合乎民主規範，令全世界敬佩。而馬總統也號稱是學運出身的人，如今卻破壞民主，應到場向學生道歉。

針對監察院長[王建煊質疑學生占領立院](../Page/王建煊.md "wikilink")，國家還有希望嗎？吾爾開希批評，像這樣腐朽的頭腦才是讓台灣沒希望的原因，而學生與公民挺身而出承擔責任，是台灣有希望的重要體現，並當場向王建煊喊話「請你辭職！」他也呼籲民眾，應讓[國民黨內政召委](../Page/國民黨.md "wikilink")[張慶忠再也選不上立委](../Page/張慶忠.md "wikilink")。
\[16\]

### 聲援香港雨傘革命

2014年9月28日晚間[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")[臺北市的](../Page/臺北市.md "wikilink")[中正纪念堂廣場舉行晚會聲援香港的](../Page/中正纪念堂.md "wikilink")[佔領行動](../Page/讓愛與和平佔領中環.md "wikilink")，吾爾開希到場聲援。他強調，1989年時，他們在北京，台灣、香港都在聲援我們，「今天是天安門的學生，我們要跟香港人說，我們始終肩併肩，我們有共同的理想，就是支持自由民主，希望掌握我們自己的命運」。\[17\]

### 參選中華民國立法委員

2014年11月30日，宣布投入台灣台中市的[立法委員補選](../Page/2015年臺中市第六選舉區立法委員缺額補選.md "wikilink")\[18\]。隨後在2014年12月26日宣佈退出此選舉，同時宣佈投入2016年第9屆立法委員選舉。\[19\]

2015年11月27日，成為獨派政黨[大愛憲改聯盟的不分區立委第二名](../Page/大愛憲改聯盟.md "wikilink")\[20\]。主張修憲承認外蒙古、中華人民共和國及國際法高於國內法。

## 電影引用

在電影《[賭神2](../Page/賭神2.md "wikilink")》的1時零4分，賭神與台南東湖幫少主偷渡到台灣，偷渡船上稱吾爾開希曾搭乘同一艘船到美國。

## 爭議

### 酒醉駕駛

2019年3月31日，吾爾開希酒駕遭逮，酒測值0.4，目前被台北地檢署以公共危險罪送辦\[21\]。

## 出版書籍

| 年份         | 書名                 | 作者   | 出版社  | ISBN               |
| ---------- | ------------------ | ---- | ---- | ------------------ |
| 2013年5月30日 | 《為自由而自首：吾爾開希的流亡筆記》 | 吾爾開希 | 八旗文化 | ISBN 9789865842048 |
|            |                    |      |      |                    |

## 參考文獻

## 外部链接

  -
  -
## 參见

  - [中华人民共和国持不同政见者列表](../Page/中华人民共和国持不同政见者列表.md "wikilink")

[Category:伊寧人](../Category/伊寧人.md "wikilink")
[Category:北京人](../Category/北京人.md "wikilink")
[Category:北京師範大學校友](../Category/北京師範大學校友.md "wikilink")
[Category:哈佛大學校友](../Category/哈佛大學校友.md "wikilink")
[Category:八九民运学生领袖](../Category/八九民运学生领袖.md "wikilink")
[Category:六四人物](../Category/六四人物.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國脫逃者](../Category/中華人民共和國脫逃者.md "wikilink")
[Category:中華人民共和國持不同政見者](../Category/中華人民共和國持不同政見者.md "wikilink")
[Category:被中华人民共和国通缉的在逃犯罪嫌疑人](../Category/被中华人民共和国通缉的在逃犯罪嫌疑人.md "wikilink")
[Category:歸化中華民國之中國大陸公民](../Category/歸化中華民國之中國大陸公民.md "wikilink")
[Category:中华人民共和国维吾尔族政治人物](../Category/中华人民共和国维吾尔族政治人物.md "wikilink")
[Category:中华民国维吾尔族政治人物](../Category/中华民国维吾尔族政治人物.md "wikilink")
[Category:酒醉駕駛](../Category/酒醉駕駛.md "wikilink")

1.  [第9屆全國不分區及僑居國外國民立法委員選舉政黨申請候選人名單登記名冊](http://web.cec.gov.tw/bin/downloadfile.php?file=WVhSMFlXTm9Mek12Y0hSaFh6STFOemN4WHpZek9EQXhNakJmTkRNeU5qSXVjR1Jt&fname=HDJHUWEHUXSTKLDDA511HD40A5OPRP50KLA5EDOPA5FDHC55ML1140CH45OPCDPKEDRPDGFHJDQP1440GHA5QPFHHDJHTWRP45RPEDPKHDRPGHVT51FDEDRP45VTNPQPUTEDHDQPHCZXFHOP45MLHD40GHOPKLCHRLNLEDB545QPGDEHHDRP40CH45OPCDPKML01EDCHKLQP504051RPQPVXEDRPNLQP45DDQLPKHDMLCDVTEDOP51A5UXOPHCQP14EDHDQPHDUTVT45HDRPQPRPUXVTKLFHHD01JD4545VTJHQPCDQPGDEHIHOPHDRPHD01HDOPGHYXCDLOCDIHQPVXEDRPTWQPMLVTOPCDSXMLHCEH14NL51B535OPCDB1KLA5HDCHHDZX50A545UTHD40UXOP25QPKLA5HD45UXA5SXQPCDQP31RPSTOPHD4514RPJDB5JDQP1440GHA5QPCHA5VTGHLOSTA5STB5HDJHDGB5STSTKOPK).中央選舉委員會.2015-11-27

2.
3.  [司徒华:吾尔开希六四后乘军机逃亡](https://www.voachinese.com/a/article-20110108-more-details-of-helping-89-democratic-movement-participatants-out-of-china-113203579/776016.html).美国之音.2011-01-10\[2018-01-30\]
4.  馮長樂.[闖關「投案」
    吾爾開希被拒入境澳門](http://www.epochtimes.com/b5/9/6/3/n2546933.htm).大紀元.2009-06-03
5.  [封从德：吾尔开希犯了大错](http://www.dwnews.com/gb/BackStage/2009-05/2009-05-19-06-44-24-094.html)

6.  [司徒華親手營救吾爾開希柴玲](http://orientaldaily.on.cc/cnt/news/20110107/00176_015.html).東方日報.2011-01-07\[2011-01-10\]
7.  [司徒华生前曝内幕：吾尔开希乘军机逃亡](http://m.renminbao.com/rmb/articles/2011/1/8/53894m.html).人民报.2011-01-08\[2018-01-30\]
8.
9.  [吾爾開希滯留澳門機場擬長期抗戰](http://www.cna.com.tw/ShowNews/Detail.aspx?pSearchDate=&pNewsID=200906030333).[中央社](../Page/中央社.md "wikilink").2009-06-03\[2009-06-04\]
10. [六四學運領袖吾爾開希澳門闖關被扣](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_8080000/newsid_8081600/8081616.stm).[BBC中文網](../Page/BBC.md "wikilink").2009-06-03\[2009-06-04\]
11. [关于『七五』乌鲁木齐流血事件的声明](http://wuerkaixi.com/2009/07/06/206.htm)
12. [吾爾開希六四欲「自首」　硬闖東京中國使館被逮](http://www.nownews.com/2010/06/04/91-2611245.htm).NOWnews.2010-06-04\[2010-06-04\]
13. [港府拒入境申請　一國兩制鳴喪鐘　華叔葬禮擬留空凳給王丹](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20110127/14912915).香港蘋果日報.2011-01-27
14. [王丹：一國兩制已死](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20110128/14917138).香港蘋果日報.2011-01-28
15. [吾爾開希將被遣送離開香港](http://hk.news.yahoo.com/%E5%90%BE%E7%88%BE%E9%96%8B%E5%B8%8C%E5%B0%87%E8%A2%AB%E9%81%A3%E9%80%81%E9%9B%A2%E9%96%8B%E9%A6%99%E6%B8%AF-093631794.html).now.com
    新聞.2013-11-25
16. [王丹 吾爾開希
    進議場力挺](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20140321/35715452).台灣蘋果日報.2014-03-21
17.
18.
19.
20.
21. 陳志賢、謝明俊、楊馨.[影》又有名人酒駕！民運人士吾爾開希酒駕被逮](https://www.chinatimes.com/amp/realtimenews/20190331001111-260402).中時.2019-03-31